% Para compilar:
% pdflatex libsvm.tex

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[hmargin=2cm,vmargin=3cm]{geometry}
\usepackage[none]{hyphenat}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}

\lstset{%
    numbers=left,
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    frame=lines,
    numberstyle=\footnotesize,
    showstringspaces=false,
    tabsize=2,
    commentstyle=\color{black!60},
    lineskip={-1pt}}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.4cm minus 0.4cm}
\setlength{\columnsep}{20pt}

\newenvironment{items}{%
  \begin{itemize}{%
    \addtolength{\itemsep}{-0.35cm}
    \addtolength{\baselineskip}{0cm}
  }\end{itemize}
}

\newlength \figwidth
\if twocolumn
  \setlength \figwidth {0.9\columnwidth}
\else
  \setlength \figwidth {0.5\textwidth}
\fi

\title{Exercícios com a libSVM}
\author{Vinicius André Massuchetto \\{\em vam06@inf.ufpr.br}}

\begin{document}

  \maketitle

  \begin{itemize}

    \item[5)]{Execute o script python que acompanha a libSVM, chamado easy.py
    (localizado no diretório tools). Esse script faz a busca pelos parâmetros
    do kernel Gaussiano (g) e da variável de custo (C). O script gera alguns
    arquivos. Liste quais são esses arquivos e explique o conteúdo dos mesmos.
    \\ \texttt{./easy treino.vet teste.vet} \\

      Saída da execução:
      \lstinputlisting{./tests/easy-treino.vet-teste.vet.out}

      Arquivos gerados pelo \texttt{easy.py}:

      \begin{itemize}

        \item{\texttt{teste.vet.predict}: Arquivo com a classe mais provável
        encontrada pelo algoritmo para cada elemento, um por linha.}

        \item{\texttt{treino.vet.model}: Arquivo base resultante do
        treinamento.}

        \item{\texttt{teste.vet.scale} e \texttt{treino.vet.scale}: Arquivos
        resultantes da normalização de dados segundo os parâmetros passados
        para o \texttt{svm-scale}, e utilizados para desenhar o gráfico.}

        \item{\texttt{treino.vet.range}: Fatores de normalização usados pelos
        arquivos \texttt{.scale}}

      \end{itemize}}

    \item[5.1)]{Reporte a taxa de reconhecimento no arquivo de teste.

      63.825\% (7659/12000)}

    \item[5.2)]{Existe diferença com a taxa de reconhecimento no arquivo de
    treinamento? Se sim, explique porque.

      Saída da mesma execução no arquivo de treino:
      \lstinputlisting{./tests/easy-treino.vet-treino.vet.out}

      Ao usar a mesma base para treinar e para testar um método estamos lidando
      com exatamente com a mesma variabilidade e parametrização dos dados, logo
      será muito mais provável que os dados tenha um alto padrão de
      reconhecimento.}

    \item[5.3)]{Com base no arquivo de predição (.predict), monte a matriz de
    confusão.

      \begin{center}
      \begin{tabular}{l | r r}
                    & \textbf{-1} & \textbf{1} \\
        \hline
        \textbf{-1} &        4919 &       4081 \\
        \textbf{1}  &         260 &       2740 \\
      \end{tabular}
      \end{center}}

    \item[6)]{Utilize os parâmetros encontrados pelo easy.py para treinar um
    svm que estima probabilidades. Para fazer isso você deve usar a opção -b e
    o comando svm-train. Use também os arquivos normalizados gerados pelo
    \texttt{easy.py}. \\ \texttt{./svm-train -b 1 -C \textbf{??} -g \textbf{??}
    TRAINING-SET modelo}

      \lstinputlisting{./tests/svm-train-6-treino.vet.model.out}}

    \item[7)]{Utilize o modelo aprendido para estimar probabilidade no passo
    abaixo e utilize o mesmo para reconhecer a base de teste. O arquivo de
    teste também deve ser o arquivo normalizado. \\ \texttt{./svm-predict -b 1
    TESTING-SET modelo output}

      \lstinputlisting{./tests/svm-predict-6-teste.vet.out}}

    \item[7.1)]{Compare a taxa de reconhecimento e a matriz de confusão com os
    resultados do item 5. Alguma diferença relevante?

      \begin{center}
      \begin{tabular}{l | r r}
                    & \textbf{-1} & \textbf{1} \\
        \hline
        \textbf{-1} &        8661 &       339 \\
        \textbf{1}  &        1838 &      1162 \\
      \end{tabular}
      \end{center}

      A taxa de reconhecimento é maior, e a matriz de confusão mostra que isso
      deu-se principalmente pela identificação correta da classe \textbf{-1},
      que possui 9000 elementos, e que portanto teve uma taxa de reconhecimento
      isolada de 96\% contra a taxa da classe \textbf{+1}, que foi de 39\%.}

    \item[7.2)]{Dê uma idéia de como os valores das probabilidades podem ser
    utilizados para tornar o sistema de classificação mais robusto.

      A modificação mais prática e fácil é inicialmente encontrar os valores
      ótimos para $C$ e $\gamma$, o que é feito com referências cruzadas dos
      dados analisados, até que se obtenham taxas melhores.

      As probabilidades também permitem-nos identificar qual classe está
      com problemas mais sérios de classificação, e a partir daí aplicar
      estratégias mais localizadas.

      Nesse caso sabemos que a identificação é mais falha na classe \textbf{1},
      e uma aproximação seria a tentativa de outras funções de kernel que
      podem vir a expressar-se melhor para este caso.}



  \end{itemize}

\end{document}
